<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De Ioanne Corvino</title>
                <author>
                    <persName>Petrus Ransanus</persName>
                    <idno type="KOHA_AUTH">KOHA:169512</idno>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                    <surname>Fellegi</surname>
                    <forename>Zsófia</forename>
                </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Tubay</surname>
                        <forename>Tiziano</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Bobák</surname>
                        <forename>Barbara</forename>
                    </persName>
                    
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName> DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref>
                    </orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">https://iti.btk.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                        >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:ransanus.tei.de.ioanne.corvino</idno>
                <idno type="URL">/o:ransanus.tei.de.ioanne.corvino</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum</title>
                <respStmt>
                    <resp>condita a</resp>
                    <persName>Ladislao Juhász</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>consilium editorium</resp>
                    <persName>Stephanus Borzsák</persName>
                    <persName>Ioannes Horváth</persName>
                    <persName>Tiberius Klaniczay</persName>
                    <persName>Ladislaus Mezei</persName>
                    <persName>Gabriel Székely</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>redigit</resp>
                    <persName>Antonius Pirnát</persName>
                </respStmt>
                
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>Particulae minores suos titulos habent, titulus vero totius capitis a nobis
                        inscriptus est. Hoc caput in editionibus typis impressis adhuc legi non
                        potuit, quia manuscriptum <hi rend="bold">B</hi> eo caret. Sentt. 1–70. ante victoriam
                        Belgradensem (1456) atque etiam ante expugnationem urbis Constantinopolis
                        (1453) compositae sunt, neque tamen a <persName>Ransano</persName>, qui
                            <title>Annales</title> suos circa annos <date>1458–1460</date> incepit.
                        Hanc partem sentt. 71–75. <title>Epithomati</title> adiungunt, quae inter
                        annos 1490 et 1492 conscriptae sunt, ipsum vero <title>Epithoma</title>
                        initium a sent. 76. capit.</p>
                </note>
                
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <!--<msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <measure type="quantity" unit="folio"/>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height/>
                                        <width/>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <condition>
                                    <p/>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                <msDesc>-->
                <bibl>
                    <author>
                        <persName>
                            <surname>Petrus</surname>
                            <forename>Ransanus</forename>
                            <idno type="KOHA_AUTH">KOHA:169512</idno>
                            <idno type="url"
                                >http://biblio.digiphil.hu/cgi-bin/koha/opac-authoritiesdetail.pl?authid=96679</idno>
                            <idno type="VIAF">VIAF:95251869</idno>
                            <idno type="url">http://viaf.org/viaf/95251869</idno>
                        </persName>
                    </author>
                    <title>Epithoma rerum Hungararum</title>
                    <title type="sub">Id est annalium omnium temporum liber primus et sexagesimus</title>
                    <idno type="ISBN">ISBN:9630509946</idno>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Petrus</surname>
                            <forename>Kulcsár</forename>
                            <idno type="KOHA_AUTH">KOHA:</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date>1977</date>
                    <pubPlace>Budapest</pubPlace>
                    <publisher>Akadémiai Kiadó</publisher>
                </bibl>
                <listWit>
<witness xml:id="KK">Kritikai kiadás</witness>
 
                   
                    <witness xml:id="P">Petri Ransani Siculi Panormitani episcopi Lucerini annales
                        omnium temporum. Voll. I–VIII. (Il vol. IV era andato perso.) Manoscritto
                        rubricato, emendato, scritto dall’autore, facente parte del patrimonio
                        bibliografico della Biblioteca Comunale di Palermo, sotto il n. 3Qq-C-54–60.
                        Sui margini numerose annotazioni di Tommaso Fazello ed altri. (foll.
                        224v–234r)</witness>
                    <witness xml:id="B">Petri Ransani Siculi theologi atque historici, Lucerini
                        episcopi annalium omnium temporum liber primus et sexagesimus. Manoscritto
                        miniato su pergamena, nel patrimonio bibliografico della Biblioteca
                        Nazionale Széchényi di Budapest, sotto il n. Clmae 249. (foll.
                        10v–11r)</witness>
                    <witness xml:id="Z">Epitome rerum Ungaricarum velut per indices descripta autore
                        Petro Ramano apud Mathiam regem olim triennium legato nunc primum edita una
                        cum appendice quadam opera Ioannis Sambuci Tirnaviensis Pannonii. Adiecta
                        est rerum ad Agriam gestarum anno 1552 brevis eiusdem Sambuci narratio...
                        Viennae Austriae excudebat Raphael Hofhalter Anno M. D. LVIII. Foll. 4
                        innum., LXIX num., 1 vac., 14 innum. In 4°, segnature S e c in 6°. (fol. A3v)</witness>
                    <witness xml:id="L1">Epitome rerum Hungaricarum velut per indices descripta
                        auctore Petro Ransano apud Mathiam regem olim regis Neapolitani triennium
                        legato. Impressum Ternaviae elimatione et relectione Lucae Peechi Pannonii,
                        M. D. LXXXIX. Foll. 188 innum. In 8°, segnatura (:) in 4°. (foll.
                        A2v–A3r)</witness>
                    <witness xml:id="L2">Epitome rerum Hungaricarum velut per indices descripta
                        auctore Petro Ransano Siculo episcopo Lucerino, theologo atque historico,
                        apud Mathiam regem olim regis Neapolitani per triennium legato, annis ab
                        hinc C LXVII impressa studio et opera Lucae Pecchi[!] Pannonii, nunc demum
                        ob eius elegantiam recusa. Budae, typis Veronicae Nottensteinin, 1746. pp.
                        VIII, 298, foll. 10 innum. In 4°, la segnatura Rr in 3°. (fol. §4v)</witness>
                    <witness xml:id="M">Historiae Hungaricae fontes domestici. Vol. IV. Chronica
                        minora... Petri Ransani epitome rerum Hungaricarum. Recensuit... M.
                        Florianus. Auspiciis et sumptibus Academiae Scientiarum Hungaricae.
                        Budapestini 1885. (Quinque-Ecclesiis, typis Michaelis Taizs.) In
                        8°. (p. 118)</witness>
                    <witness xml:id="H">Analecta nova ad historiam renascendum in Hungaria
                        litterarum spectantia... Ex scriptis ab Eugenio Abel relictis cum
                        commentariis edidit partimque auxit Stephanus Hegedűs. Budapestini, typis
                        Victoris Hornyánszky. 1903. In 8°. (p. 430)</witness>
                    
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>krónika</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1490"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="title">
                <app>
                    <lem wit="#KK"><supplied>De Ioanne
                        Corvino</supplied></lem>
                    <rdg wit="#P">Liber XLIII. foeliciter incipit.</rdg>
                    <rdg wit="#B #Z #L1 #L2 #M"/>
                </app>
                </head>
                    <app>
                        <lem wit="#KK #P">
                            <p>
                                <s n="1"><choice>
                                    <orig>nno</orig>
                                    <supplied>Anno<note type="critic">A: littera omissa textus
                                            originalis</note></supplied>
                                </choice>﻿ <app>
                                    <lem wit="#KK">humanae</lem>
                                    <rdg wit="#P">humane</rdg>
                                </app> salutis tertio et quadragesimo supra millesimum et
                                quadringentesimum haec relatu digna fuisse facta feruntur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="2">Turcarum ingens exercitus duce Amoratto eorum rege haud
                                    procul a Danubio ducibus Vladislao Poloniae rege ac Ioanne
                                    Hunniate Ianco vulgo cognominato cruentissimo praelio
                                    profligatus a Christianis est, qui traiecto Danubio fluvio
                                    hostium fines magno animo ingressi sunt Turcarum supra
                                        <hi rend="overline">XL</hi> caesa, capta cum ingenti 
                                    praeda <hi rend="overline">XXIII</hi>.</s>
                                <s n="3">E nostris Vladislaus rem strenuissime agens una cum octo
                                    ferme milibus occisus est.</s>
                                <s n="4">Iulianus Caesarinus sancti Angeli cardinalis pontificis
                                    legatus fuit a Turcis (uti plerique affirmant) captus multisque
                                    suppliciis affectus, alii perhibent eum, dum caeso Vladislao per
                                    viarum quosdam amfractus cum paucis <app>
                                        <lem wit="#KK">effugeret</lem>
                                        <rdg wit="#P"><del>effugit</del>effugeret</rdg>
                                    </app> non ad evitandam quidem mortem sed ad animandos nostrorum
                                    animos atque <app>
                                        <lem wit="#KK">instaurandos</lem>
                                        <rdg wit="#P"><del>instaurandi</del>instaurandos</rdg>
                                    </app> exercitus, ictu sagittae percussum interiisse, sunt et,
                                    qui affirment eum fuisse ab hostibus captum et in fluvium
                                    quendam submersum; licet itaque in hanc diem in diversum
                                    multorum opinio traxerit, quonam genere mortis e vita
                                    discesserit, non tamen est ambiguum, quin gloriosissime utpote
                                    ad tuendam Christianam pietatem mortem obiverit.</s>
                            </p>
                            <milestone unit="emptyLine"/>
                           <p> <s n="5">Iulianus <app>
                                    <lem wit="#KK">Caesarinus</lem>
                                    <rdg wit="#P">Cesarinus</rdg>
                                </app> cardinalis.</s>
                           </p>
                            <milestone unit="emptyLine"/>
                            <p>
                                <s n="6">Fuit is Romae clarissimo loco natus cultuique ac
                                    disciplinae ecclesiasticae ab ineunte aetate dedicatus vir
                                    profecto magno animo et excellenti ingenio multaque bonarum
                                    artium doctrina praeclarus, denique omnium virtutum ac laudum
                                    genere praestantissimus, cuius diligentia, consilio, fideli
                                    opera Romanae ecclesiae patres et inprimis ipsi pontifices in
                                    multis arduissimis rebus persaepe usi sunt.</s>
                                <s n="7">Inter <app>
                                        <lem wit="#KK">ceteras</lem>
                                        <rdg wit="#P">caeteras</rdg>
                                    </app> autem animi corporisque virtutes, quibus vir tantus
                                    explenduit, illud de eo potissimum praedicant, quod humanitate
                                    mortalibus omnibus, qui toto orbe sua tempestate fuerunt,
                                    antecelluit.</s>
                            </p>
                            <milestone unit="emptyLine"/>
                            <p><s n="8">Vladislai regis Poloniae et Ioannis Ianci laudes et quemadmodum
                                commissum sit praelium, quo Iulianus et Vladislaus vitam
                                amisere.</s>
                            <milestone unit="emptyLine"/>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="9">Sed hortatur locus, ut de Vladislao quoque deque Ioanne
                                Ianco, cum viri fuerint, a quibus admodum hoc saeculum illustratum
                                est, mentionem habeamus, nec minus postulare videtur res, ut et
                                ostendatur, quemadmodum sit commissum praelium, quo Turcae et victi
                                sunt a nostris et interfecti deinde duobus viris insignibus fuerunt
                                ad extremum victoriam assecuti.<note type="critic" corresp="RKK">1–9
                                    Ioannes Hunyadi quattuor mensibus postremis anni 1443 in agros
                                    hostium prospere irruit, quare imperator Turcorum pacem in annos
                                    decem petere adductus est. Anno sequenti rex Vladislaus et
                                    cardinalis Iulianus et Ioannes Hunyadi contra pacis conditiones
                                    iterum invaserunt in fines Bulgariae. Clades Varnensis die 10.
                                    Novembris 1444 hic enarrata hanc invasionem sequitur. Titulus et
                                    primae sententiae capitis de his duobus expeditionibus mentionem
                                    promiscue faciunt cladi speciem victoriae imponentes. Narratio
                                    haec quoad argumenta magnamque partem verborum cum sentt. 17–39.
                                    congruit. Qua re existimari potest eundem ac illic auctorem
                                    sequi, scilicet Poggium, cuius Historia (v. inferius) anno iam
                                    1448 in promptu fuerat. (Cf. Ernst Walter: <title>Poggius
                                        Florentinus. Leben und Werke</title>. Leipzig–Berlin 1914.
                                    235.) Verum tamen occisi Christiani apud Poggium 3000, apud
                                    Ransanum vero (sentt. 3. et 38.) tum totidem, tum 8000
                                    numerantur, qua de re hic et alio nuntio uti videtur. Ransanus
                                    mortem cardinalis pluribus verbis quam Poggius persequitur.
                                    Rumores tunc temporis incerti erant et inter se pugnabant; ne
                                    pontifex maximus quidem 9. Iulii 1445. fidem nuntio mortis
                                    tribuit. (Cf. Fraknói Vilmos: <title>Cesarmi Julián bíbornok
                                        magyarországi pápai követ élete</title>. Budapest 1890. 128,
                                    de rumoribus v. ibidem et in Poggii Historia inferius citata p.
                                    119, nota sub littera a.)</note></s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="10">Vladislaus mortuo patre, qui in Polonia multos annos
                                    regnaverat, dum adhuc esset adolescens, in regnum successit.</s>
                                <s n="11">Erat tunc <app>
                                        <lem wit="#KK">peregregiae</lem>
                                        <rdg wit="#P">peraegregiae</rdg>
                                    </app> indolis multasque virtutes rege dignas, miram praesertim
                                    quandam animi magnitudinem prae se ferebat, Christianae pietatis
                                    erat praecipuus cultor, dederat operam (superstite adhuc patre)
                                    Latinis literis, tantumque in bonarum disciplinarum studiis
                                    versatus ingenii sui hubertate mirabili profecerat, ut a viris
                                    doctis non mediocriter doctus iudicaretur.</s>
                                <s n="12">Dum autem cum summa omnium pace paternum regnum optinet,
                                Albertus Romanorum imperator ac Bohemiae et Hungariae rex, <app>
                                    <lem wit="#KK">quem</lem>
                                    <rdg wit="#P">quem<del><add type="insert">
                                            libro</add></del><note type="critic">P addit et
                                            del.</note></rdg>
                                </app> supra dixi Sigismundo imperatori successisse, moritur, qui,
                                cum nullus ei filius esset, qui Hungariae regno succederet,
                                animadverteret autem Helisabectam uxorem ex se gravem esse, moriens
                                posthumam prolem regni heredem (constitutis testamento tutoribus)
                                    declaravit.<note type="critic" corresp="RKK">12 <hi
                                        rend="italic">supra dixi</hi> cf. <title>Annales</title>
                                    vol. VIII. fol. 154r, textum v. in nota ad: Index
                                XXI.9.</note></s>
                                <s n="13">Verum ubi discessit e vita, plerique regni proceres
                                    permoleste ferentes tutorum imperium Vladislaum a Polonia in
                                    Hungariam accitum regem faciunt repugnantibus tamen regni aliis
                                    quibusdam optimatibus, illis praecipue, quos Albertus tutores
                                    constituerat.</s>
                                <s n="14"><app>
                                        <lem wit="#KK">Ceterum</lem>
                                        <rdg wit="#P">Caeterum</rdg>
                                    </app> impedimento esse nequivere, quo minus Vladislaus in magna
                                    Hungariae parte, Budae praesertim, quae urbs est totius gentis
                                    et regni caput, tres annos regnaverit.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="15">Interim Helisabecta regina, quae filia fuerat Sigismundi
                                    imperatoris, filium ex Alberto peperit, ipsumque Ladislaum
                                    nominavit, mox ei regni coronam de more imposuit, nec multis
                                    dein interiectis diebus infantem ipsum transmisit ad Federicum
                                    imperatorem, ut ab ipso verus regni Hungariae <app>
                                        <lem wit="#KK">heres</lem>
                                        <rdg wit="#P">haeres</rdg>
                                    </app> educaretur.</s>
                                <s n="16">Transmissum ille ad se suaeque fidei commissum puerum
                                    libens gaudensque <app>
                                        <lem wit="#KK">suscepit</lem>
                                        <rdg wit="#P">suscaepit</rdg>
                                    </app>, curavitque quam primum, ut fideliter et ingenue et, ut
                                    regium deceret puerum, ab eo, quem educatorem eius esse voluit,
                                    haberetur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="17">Inter haec Amoractus Turcarum tyrannus, qui Hungariae
                                regnum cum maximo exercitu infestabat, multis proeliis diversis in
                                locis commissis duce Ioanne Ianco superatur.<note type="critic"
                                    corresp="RKK"><p>17 <hi rend="italic">multis proeliis...
                                        superatur</hi> cf. <title>Annales</title> vol. VIII. fol.
                                        214v:</p><p>„Amoractus Turcarum tyrannus Hungaros bello infestat, Hun-
                                    gari autem duce Ioanne Vaivoda, quem Blancum vulgus cognominat,
                                    et hostibus resistit [!] et eos profligat [!]. Amoractus
                                    Turcarum tyrannus coacto exercitu, in quo erant ad octoginta
                                    armatorum milia, Hungaros huius anni aestate ingenti bello
                                    infestavit. Hungari tamen genus hominum ferox et bello
                                    asperrimum coactis non contemnendis copiis duce Ioanne Vaivoda
                                    seu Hunniate (Blancus is vulgo cognominabatur) hostibus aegregie
                                    restiterunt. Ad extremum Idibus luniis collatis signis commissum
                                    est praelium, Turcarumque exercitum fuderunt viginti ex eis
                                    milibus caesis. Coeterum cum Amoractus exercitum intra dies
                                    quinque et sexaginta instaurasset, Hungariaeque fines
                                    infestissimis armis ingredi conaretur, eius copias denuo Hungari
                                    profligaverunt, ipsum vero in fugam verterunt, parumque abfuit,
                                    quin caperetur, caesa ex illis ad quindecim milia, ex nostris
                                    mille et quadraginta. Ioannis Blanci virtus ad caelum a
                                    Christianis efficitur, de quo iuxta eius merita mentio habebitur
                                    volumine proximo.“</p><p>Hoc loco <title>Annales</title> primam mentionem Ioannis Hunyadi faciunt. Verba „volumen
                                        proximum“ ad <title>Epithoma</title> referuntur.</p></note></s>
                                <s n="18">Multorum fert opinio, quod nisi ea optimatium de creando
                                    rege discordia maximo rebus gerendis impedimento fuisset, tantas
                                    copias potuisset Ioannes Iancus adversus Turcarum impetum hoc
                                    tempore facile contrahere, ut haud dubie Amoractum non solum ab
                                    Hungariae sed a Graeciae quoque finibus et a tota Macedonia
                                    pepulisset.</s>
                                <s n="19">Itaque Eugenius pontifex, quo omnis discordiae causa
                                    tolleretur, Iulianum Caesarinum cardinalem in Hungariam legatum
                                    misit, qui de pace cum regni primoribus ageret, qua tandem
                                    composita Vladislaum in primis, deinde proceres et omnem
                                    multitudinem ad suscipiendum in expeditionem adhortaretur.</s>
                                <s n="20">Profectus igitur ille, quo pontifex iussit, omni
                                diligentia, consilio, solertia usus id tandem <app>
                                    <lem wit="#KK">egit</lem>
                                    <rdg wit="#P">aegit</rdg>
                                </app>, ut inter Vladislaum et eos, quos posthumi <app>
                                    <lem wit="#KK">filii</lem>
                                    <rdg wit="#P">filii<add type="insert"> et</add></rdg>
                                </app> tutores Albertus imperator moriens constituerat (ut ante
                                diximus), pacem cum summo omnium gaudio composuerit, atque ita
                                Hungaris universis persuasit, ut in hostes Christianae pietatis arma
                                    expedirent.<note type="critic" corresp="RKK">20 <hi
                                        rend="italic">ut ante diximus</hi> cf.
                                        <title>Annales</title> vol. VIII. fol. 154r, textum v. in
                                    nota ad: Index XXI.9.</note></s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="21">Comparatis non multo post, quae bello gerendo visa sunt
                                    necessaria, Vladislaus una cum legato pontificis et Ioanne Ianco
                                    ac proceribus Polonis et Hungaris atque aliis permultis ex
                                    utroque regno delectis viris fortissimis adversus Amoractum
                                    proficiscitur.</s>
                                <s n="22">Erat profecto nostrorum exercitus ingens et hostibus
                                    maxime formidabilis, ideoque brevi complures urbes, quae fuerant
                                    antea ditionis regum Hungariae, recuperavit, hostiumque multa
                                    milia huius anni aestate absumpsit, et nisi tum <app>
                                        <lem wit="#KK">asperrimae</lem>
                                        <rdg wit="#P">asperrime</rdg>
                                    </app> hyemis interventu tum ob inopiam commeatuum esset
                                    compulsus, ut rediret in Hungariam, actum profecto esset de
                                    Amoracti imperio.</s>
                                <s n="23">At Iulianus apostolicus legatus, cum videret nostros rem
                                    bene prospereque gessisse, Turcarum autem vires pene confractas,
                                    Vladislaum multis adhortationibus flexit, ut alteram adversus
                                    Amoractum pararet expeditionem.</s>
                                <s n="24">Qua re cognita confestim in Asiam traiecit Amoractus, ut,
                                    quantas maxime posset, copias contraheret.</s>
                                <s n="25">Sed ubi Romanus pontifex, cuius haec nutu agebantur, de
                                    Amoracti consilio per legati ac regis literas et nuncios certior
                                    est factus, curat, uti Venetiis compararetur atque instauraretur
                                    classis quatuor et XX<hi rend="super">ti</hi> triremium,
                                    mittereturque in Hellespontum, quo Amoracti ex Asia in Europam
                                    reditus impediretur.</s>
                                <s n="26">Erat profecto id sapientissimum ducum consilium, quod si
                                    homines illi, quicunque fuerint, quibus fuit instruendae <app>
                                        <lem wit="#KK">mittendaeque</lem>
                                        <rdg wit="#P">mittendeque</rdg>
                                    </app> classis datum negocium, ea essent celeritate usi, qua
                                    Turcarum copiarum transitus interclusus in tempore fuisset,
                                    foeliciterque haud dubie nostri omne bellum confecissent.</s>
                                <s n="27">Ob ignaviam enim illius (ut perhibent), quem senatus
                                    Venetus classi praefecit, qui diem de die proferens nequaquam
                                    oportuno tempore pervenit in Hellespontum, ad triginta hostium
                                    milia ex Asia in Europam, qua commodior traiectus fuit,
                                    transivere.</s>
                                <s n="28">Eas copias aliis Amoractus adiunxit, quas per suos
                                    contrahi iusserat in Europa, utpote in regionibus, quae suae
                                    erant ditionis, igitur iunctis utriusque copiis supra centum
                                    armatorum milia in eius exercitu fuere.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="29">Vladislaus putans Turcarum transitum a nostra classe
                                    perfacile impediendum (constituto nanque tempore credebat
                                    triremes ad constituta loca navigasse) cum triginta solum
                                    armatorum milibus primo anni sequentis vere fuerat Macedoniae
                                    Thraciaeque fines ingressus, earumque provinciarum maximam
                                    partem in suam <app>
                                        <lem wit="#KK">redegerat</lem>
                                        <rdg wit="#P">redaegerat</rdg>
                                    </app> potestatem.</s>
                                <s n="30">Tanti successus causa fuit, quod ad primam famam
                                    Christiani exercitus ex Hungaria moventis tantus terror
                                    invaserat Turcas, qui urbium <app>
                                        <lem wit="#KK">praesidio</lem>
                                        <rdg wit="#P">presidio</rdg>
                                    </app> fuerant ab Amoracto relicti, ut <app>
                                        <lem wit="#KK">deseruerint</lem>
                                        <rdg wit="#P"><del>desueruerint</del>deseruerint</rdg>
                                    </app> quam primum Albaniam, Macedoniam, Serviam, Achaiam et
                                    ceteras omnes provincias, quas antea in Europa <app>
                                        <lem wit="#KK">subegerant</lem>
                                        <rdg wit="#P">subaegerant</rdg>
                                    </app>.</s>
                                <s n="31">Pars autem <sic>confugerant</sic> Hadrianopolim, alii
                                    Calliopolim, plerique ad Amoracti castra, quae ille in Asiam
                                    profecturus in Thracia locata reliquerat.</s>
                                <s n="32">Dum tamen Christianus exercitus variis laetus victoriis
                                    ultra iam progredi decerneret, motisque castris prima diei luce
                                    iter Hadrianopolim versus facere nostri coepissent, per
                                    speculatores Vladislao nunciatum est Amoractum cum maximo
                                    exercitu prope esse et iam adventare composito agmine, ut
                                    Christianos improvisus adoriretur.</s>
                                <s n="33">Eo nuncio nostri terrefacti adeo sunt, ut nec consultandi,
                                    quid facto opus foret, tempus daretur, tandem ordinata pro
                                    temporis angustia acie Agriensis episcopus et genere praeclarus
                                    et magno animo vir omnium primus impetum fecit in hostes.</s>
                                <s n="34">Acriter utrinque multis cadentibus pugnatur, qui ex
                                    nostris in cornu dextro erant, adeo strenue rem egerunt, ut
                                    superiores facti magna <app>
                                        <lem wit="#KK">edita</lem>
                                        <rdg wit="#P">aedita</rdg>
                                    </app> strage Turcas in fugam verterint, hac itaque elati
                                    victoria Vladislaum deserunt, ingentique onusti praeda abeunt,
                                    nec amplius curant, ut suis subsidio (uti decuerat) essent.</s>
                                <s n="35">Sinistrum vero cornu, in quo et ipse rex fortissime
                                    pugnabat, et Amoractus contra eum maxima suorum parte instabat,
                                    licet multitudine certantium urgeretur, a nostris tamen
                                    equitatus omnis hostium <app>
                                        <lem wit="#KK">saucio</lem>
                                        <rdg wit="#P">faucio</rdg>
                                    </app> etiam eorum imperatore partim caesus partim dissipatus
                                    est, restabant integrae peditum copiae (equites nanque diversa
                                    petiverant).</s>
                                <s n="36">Quom defessis iam omnibus et sole declinante ad vesperum
                                complures Vladislao suaderent, ut ea contentus victoria pedem
                                referret, ille, ne fugere videretur, iuvenilique impetu maioris
                                victoriae gloriae cupidus cum eis, qui supererant, pedestrem
                                Turcarum aciem aggreditur, ubi cum per horam ferme rem strenuissime
                                gereret, hostium equites, qui erant dissipati (uti modo dicebam),
                                facto globo Vladislaum circundant, multosque nostrorum opprimunt,
                                plerosque ad fugam compellunt.<note type="critic" corresp="RKK">36
                                        <hi rend="italic">uti modo dicebam</hi> cf. sent.
                                34.</note></s>
                                <s n="37">Ipse rex viriliter pugnans <app>
                                        <lem wit="#KK">accepto</lem>
                                        <rdg wit="#P">accaepto</rdg>
                                    </app> ad postremum et in femore et in brachio vulnere
                                    opprimitur, quanquam sunt, qui dicant nullum mortis Vladislai
                                    certum fuisse auctorem; quidam vero perhibent allocutos se esse
                                    complures, qui ipsum viderunt in praelio, dum dimicaret, fuisse
                                    vulneratum atque ita equo decidisse et tandem multitudine
                                    oppressum periisse; alii, cum circa solis occasum in proximas
                                    silvas effugisset, impatientem eum vulneris sub quercu (equo
                                    enim ob debilitatem desiliverat) noctu occubuisse; plures (quod
                                    magis creditur), cum se in peditum aciem immisisset, succisis
                                    equi poplitibus ad terram ipsum una cum equo decidisse caesumque
                                    a Turcis truncato capite fuisse anno aetatis primo et
                                    vigesimo.</s>
                                <s n="38">Hostium supra quadraginta milia eo praelio cecidere et in
                                    iis optimus quisque bello dux, e nostris ad tria, ut nonnulli
                                    affirmant, ut alii, ad octo milia, capta ex illis
                                        <hi rend="overline">XXIII</hi>, e nostris
                                        <hi rend="overline">III</hi>CCCC, <app>
                                        <lem wit="#KK">ceteri</lem>
                                        <rdg wit="#P">coeteri</rdg>
                                    </app> per aspera atque invia ad sua redivere.</s>
                                <s n="39">Cardinalis (ut ante dictum est) seu <app>
                                    <lem wit="#KK">accepto</lem>
                                    <rdg wit="#P">accaepto</rdg>
                                </app> vulnere seu submersus in fluvium seu affectus a Turcis variis
                                suppliciis sit, illud tamen non potest in diversum trahi, quin eo
                                praelio vitam amiserit.<note type="critic" corresp="RKK">39 <hi
                                        rend="italic">ut ante dictum est</hi> cf. sent.
                                    4.</note><note type="critic" corresp="RKK">10–39 = <title>Poggii
                                        Bracciolini Florentini historiae de varietate fortunae libri
                                        quatuor...</title> editi et notis illustrati a Dominico
                                    Georgie... Lutetiae Parisiorum 1723. pp. 115–119: „Ladislaus
                                    magni animi adolescens mortuo patre pubes adhuc in regno
                                    Poloniae successit eruditus Latinis literis et Christianae
                                    religionis praecipuus cultor. Hic defuncto Alberto Hungarorum
                                    rege natione Alamanno, cui Hungariae regnum matrimonio cesserat,
                                    prolesque posthuma orta erat, a magna procerum parte in regnum
                                    Hungarorum accitus rex factus est multis, qui infanti haerebant,
                                    repugnantibus, sed tamen Budam caput regni tenuit, maiorique
                                    parti tribus annis imperitavit. Accidit interim, ut Teucri, qui
                                    Graeciam, omnem ferme Epirum, Macedoniam, Dardanos, Thraciam,
                                    utramque et Asiam occuparant, regnum infestantes maximis
                                    praeliis diversis in locis superarentur. Has memorabiles
                                    ediderat pugnas Iohannes quidam Vaivoda cognominatus, vir bello
                                    strenuus et consilio vigens, qui adeo vires illorum attriverat,
                                    ut spes iniiceretur posse illos deleri funditus ac de Europae
                                    finibus pelli. Itaque [per] Iulianum cardinalem S. Angeli
                                    Eugenii pontificis legatum pace inter regem infantisque tutores
                                    constituta prima expeditio in Teucros facta est quibusdam
                                    provinciis, quae suae ditionis factae erant, receptis multisque
                                    hostium millibus bello absumptis. Cum hyems et commeatuum inopia
                                    urgeret, sese in Hungariam receperunt. Ea hyeme secunda
                                    expeditio, hortantur [!] legato, cum vires hostium confractae
                                    essent, parabatur. Quod praesentiens Teucrorum imperator ad
                                    parandas pro defensione copias in Asiam transiit. Id ne
                                    impedimento ad expeditionem regi Poloniae fieret, Eugenius
                                    avidus Europae ab infidelibus liberandae, cuius suasu expeditio
                                    fiebat, classem paravit XXIIII triremium, quibus hostium in
                                    Europam transitus impediretur, ei classi praeter legatum
                                    pontificis Veneti ducem praefecerunt. Quae in Hellespontum
                                    profecta ob praefecti classis ignaviam nulla re usui fuit, nam
                                    cum rex huius classis fiducia in Macedoniam Thraciamque cum XXX
                                    millibus equitum transiisset, multasque nationes in suam
                                    ditionem redegisset confisus Teucris in Europam transitum a
                                    triremibus impediri, hostium imperator nihil obsistente classe
                                    cum magna equitum peditumque multitudine (hi ad triginta millia
                                    erant) mare Hellespontum transiit, iunctisque, quae in Europa
                                    praeparatae fuerant ad bellum, copiis ingenti exercitu et, qui
                                    centum millium numerum excederet, Christianos de improviso paulo
                                    post ortum solis adortus est. Paulum nostri insperato Teucrorum
                                    adventu stetere ita, ut ne consultandi, quid optimum factu
                                    esset, tempus daretur. Quidam opponendos currus impedimentoque
                                    censebant, quibus veluti moenibus ab insultu hostium se
                                    tutarentur, aliorum sententia erat armis in aperto decertandum.
                                    Ordinata pro tempore acie episcopus Agriensis (is genere
                                    insignis erat) primus in Teucros erupit. Commisso praelio,
                                    sublato clamore summa vi certabatur multis utrimque cadentibus.
                                    Alterum ex nostris cornu superior hostis fudit ac fugavit magna
                                    strage edita. Narravit mihi quidam, qui pugnae interfuit, inter
                                    victores ab se occisum ducem quemdam ex primoribus ereptamque ab
                                    se mortui vaginam auream et aureum calcar pretii aureorum
                                    centum. Relicto rege victores onusti praeda abierunt, neque
                                    amplius subsidio fuere suis. Alterum vero, in quo rex erat,
                                    cornu, cui imperator hostium cum maiori copiarum parte erat
                                    oppositus, licet multitudine oppugnantium urgeretur, tamen
                                    equitatus omnis hostium imperatore saucio caesus ac dissipatus
                                    est, restabant integrae pedestres copiae, equites diversa
                                    petierant loca. Cum fessis omnibus (iam sol ad vesperam
                                    inclinarat) plures suadent regi, ut pedem referret ea victoria
                                    contentus, ille ignominiam fugae veritus, simul iuvenili impetu
                                    victoriae cupidus cum paucis, qui supererant, pedestrem aciem
                                    aggreditur, ubi cum diutius pugnaret, dissipati hostium equites
                                    globo facto regem circumveniunt. Magna vi utrimque certatum est
                                    multis ultro citroque vulneribus acceptis, tandem multitudine
                                    infidelium oppressi Christiani ad fugam compelluntur. Rex
                                    viriliter circa signa pugnans saucius femur brachiumque
                                    opprimitur. Diversa (nam verus certe auctor mortis nullus extat)
                                    fama est, quidam in bello dimicantem periisse aiunt, qui eum
                                    pugnantem sauciumque viderant; alii, cum circa solis occasum cum
                                    paucis aufugisset in proximas silvas, noctu impatientem vulneris
                                    sub quercu (ex equo enim ob debilitatem descenderat) occubuisse;
                                    plures, quod vero similius videtur, cum in aciem se peditum
                                    immisisset, sauciis equi poplitibus regem ad terram una cum equo
                                    decidisse atque ab hostibus truncato capite occisum ferunt anno
                                    aetatis vigesimo primo. Ad quadraginta hostium millia eo praelio
                                    cecidisse dicuntur et in his optimus quisque bello dux, e
                                    nostris vero ad tria millia ex his, qui cum rege erant,
                                    desiderati, plures capti, reliqui per aspera atque invia ad sua
                                    abierunt. Cardinalis quoque accepto in acie vulnere in fuga
                                    expiravit.“ </note></s>
                                <s n="40">Labor itaque omnis cum <app>
                                        <lem wit="#KK">susceptae</lem>
                                        <rdg wit="#P"><del>suscaeptae</del>susceptae</rdg>
                                    </app> expeditionis tum vero tot victoriarum uno die factus
                                    irritus est, et nisi Ioannis Ianci virtute esset factum, ut
                                    Christiani exercitus reliquiae quaedam tum equitum tum peditum,
                                    eorum <app>
                                        <lem wit="#KK">praesertim</lem>
                                        <rdg wit="#P">presertim</rdg>
                                    </app>, qui sub eo merebant, <app>
                                        <lem wit="#KK">egregie</lem>
                                        <rdg wit="#P">aegregie</rdg>
                                    </app> defendissent Hungariae Valachiaeque fines, actum omnino
                                    fuisset de Christianis hominibus, qui eas incolunt regiones.</s>
                            </p>
                            <p><milestone unit="emptyLine"/>
                            <s n="41">Ioannis Blanci patria, genus, virtus.</s>
                            <milestone unit="emptyLine"/>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="42">Oriundus is fuit a regione, quam appellant Valacchiam,
                                    parte quadam decursus Danubii a Pannoniis disterminatur, Daciam
                                    eam nominavit antiquitas, <app>
                                        <lem wit="#KK">ceterum</lem>
                                        <rdg wit="#P">coeterum</rdg>
                                    </app> eius portio, quae Danubii alveo propinqua est, a
                                    nonnullis <app>
                                        <lem wit="#KK">Ripensis</lem>
                                        <rdg wit="#P"><del>Repensis</del>Ripensis</rdg>
                                    </app> Dacia dicitur, quos igitur vetustissimi terrarum
                                    descriptores Dacos nominavere, eos hodie Valacchos nos
                                    vocitamus.</s>
                                <s n="43">Dicitur autem Valacchia corrupte a vulgo pronunciato
                                    vocabulo, nanque a P. Flacco Romano homine, qui colonias eo
                                    deduxit, Flaccia primum dicta est, progressu vero temporum
                                    convenientibus illuc finitimis, qui Romanorum lingua loqui
                                    nesciebant, Valacchiam pro Flaccia pronunciavere, vicit deinde
                                    ita vulgi obstinatio, ut etiam apud Romanorum posteros corruptum
                                    regionis nomen in hanc diem remanserit.</s>
                                <s n="44">Valacchi igitur se Italorum esse posteros affirmant, idque
                                    hoc praecipue confirmant argumento, quod ipsorum lingua permulta
                                    efferuntur, quae sunt sermoni Italorum affinia.</s>
                                <s n="45">Quo vero tempore Italorum coloniae deductae in Daciam <app>
                                        <lem wit="#KK">fuerint</lem>
                                        <rdg wit="#P">fuerit</rdg>
                                    </app>, ex quorundam Graecorum scriptis ita proditum reperi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="46">Transmigrans Flavius Magnus Constantinus ab Italia in
                                    Thraciam, ut conditam a se amplissimam urbem, quam Romaneam, id
                                    est Romam novam, appellari voluit, claritudine incolarum
                                    redderet clariorem, ex Roma atque aliis multis praeclaris
                                    Italiae civitatibus innumeros cuiusque ordinis viros secum
                                    adduxit, qui non modo novam urbem verum etiam ipsius Thraciae
                                    Graeciaeque et aliarum, quae inde haud procul absunt, regionum
                                    loca incolerent.</s>
                                <s n="47">Nimium postea abundante Italorum multitudine delegit
                                    aliquot e suis Romanis viros primarios, quibus fidebat, quos ad
                                    provincias, quarum erat suspecta fides, ad deducendas colonias
                                    misit, ita aliis aliae sed Flacco Dacia decernitur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="48">Ad eam regionem ipse una et alii complures e Romana
                                    nobilitate viri profecti idoneis in locis colonias
                                    constituunt.</s>
                                <s n="49">Plena tunc erat Dacia Italorum hominum, civium praesertim
                                    Romanorum, quibus cum regio mire placuisset, Italiae eos <app>
                                        <lem wit="#KK">cepit</lem>
                                        <rdg wit="#P">caepit</rdg>
                                    </app> oblivio, igitur iunctis sibi matrimonio <app>
                                        <lem wit="#KK">feminis</lem>
                                        <rdg wit="#P">foeminis</rdg>
                                    </app> tum indigenarum tum finitimorum, qui fuerant Itali, Daci
                                    seu Valacchi effecti sunt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="50">Ab ea regione Ioannes, cui Ianco apud Italos est cognomen,
                                    ex praeclaris natus maioribus, hoc est ex Romanorum posteris,
                                    oriundus est, genus nanque suum refert in antiquissimam
                                    Corvinorum familiam.</s>
                                <s n="51">Quam rem cum aliis tum vero maxime his ostendi ait (sicuti
                                    ego ex nonnullis Hungaris <app>
                                        <lem wit="#KK">accepi</lem>
                                        <rdg wit="#P">accaepi</rdg>
                                    </app>) indiciis.</s>
                                <s n="52">Adiacet Valacchiae culta <app>
                                        <lem wit="#KK">quaedam</lem>
                                        <rdg wit="#P">quedam</rdg>
                                    </app> insula, quae fit scissione Danubii, ea Corvina
                                    nominatur.</s>
                                <s n="53">Qui eius accolis dominantur, cognomen adhuc retinent
                                    Corvinorum propterea, quod a Romanis Corvinis eorum maiores
                                    defluxerunt, perhibent enim cuidam strenuo viro genere veterum
                                    Corvinorum exorto a Magno Constantino huius insulae fuisse datum
                                    imperium, ab illo <app>
                                        <lem wit="#KK">perhibent insulae</lem>
                                        <rdg wit="#P">perhibent insule</rdg>
                                    </app> inditum fuisse vocabulum.</s>
                                <s n="54">Huic <app>
                                        <lem wit="#KK">accedit</lem>
                                        <rdg wit="#P">accaedit</rdg>
                                    </app>, quod maiorum suorum insigne corvi imago est, quale et
                                    fuisse insigne veterum Corvinorum satis est vero simile,
                                    scilicet celebratissimum est apud Romanarum rerum scriptores <app>
                                        <lem wit="#KK">egregium</lem>
                                        <rdg wit="#P">aegregium</rdg>
                                    </app> illud facinus, cuius gratia Corvina gens nobile atque
                                    aeternum cognomen sibi commeruit, quod quam brevissime
                                    attingendum mihi nunc est.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="55">Pugnante pro patria L. Valerio singulari certamine cum
                                    homine <app>
                                        <lem wit="#KK">quodam</lem>
                                        <rdg wit="#P">quidam</rdg>
                                    </app> natione Gallo, qui cum <app>
                                        <lem wit="#KK">ceterorum</lem>
                                        <rdg wit="#P">caeterorum</rdg>
                                    </app> Gallorum ingenti manu venerat ad Romanae gentis nomen et
                                    gloriam atque imperium extinguendum, nutu divino novum quoddam
                                    et nunquam antea vel visum vel auditum latum illi auxilium fuit,
                                    quo gloriosam victoriam assecutus est, corvus enim galeae eius
                                    insedit, alisque et ungulis Galli verberavit oculos, ne rectum
                                    aspiceret.</s>
                                <s n="56">Valerius igitur eo interfecto spolia retulit, ob tam autem
                                    clarum admirationeque dignum facinus hanc sibi comparavit
                                    gloriam, ut et ipse Corvinus et sui posteri, quorum permulti
                                    fuere viri armis ac magnarum rerum doctrina insignes, Corvini
                                    cognominarentur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="57">Eo genere Ioannes exortus a maiorum suorum virtute
                                    haudquaquam degeneravit.</s>
                                <s n="58">Sunt, qui tria ipsius afferant cognomenta, Iancum,
                                    Vaivodam, Hunniatem, sed singulorum reddenda ratio est.</s>
                                <s n="59">Qui Iancum dicunt, <app>
                                        <lem wit="#KK">inepte</lem>
                                        <rdg wit="#P">inaepte</rdg>
                                    </app> loquuntur propterea, quod idem repetunt vocabulum
                                    ignorantes Valacchorum lingua Ioannis et Ianci nomine
                                    significari, hoc solum est inter ea discriminis, quod Iancus
                                    Ioannis est diminutivum; Vaivodam Hungari eum vocitant, quem
                                    Latino verbo nos dicimus gubernatorem, Vaivoda igitur eo
                                    cognominatus est, quod universum Hungariae regnum multos annos
                                    cum imperio magna cum laude administravit; Hunniatem eum vocant
                                    ab oppido, in quo natus est, et cui ipse paterna hereditate
                                    dominatur, quanquam longe plura et quidem nobilia Hungariae
                                    oppida eius ditione tenentur; ego autem, quotiens posthac in
                                    mentionem ipsius venero, Corvini utar cognomine.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="60">Is hanc gloriam est inter omnes sui saeculi mortales
                                    consecutus, quod cum nihil ei desit ex virtutibus, quibus
                                    nobilissimi copiarum duces eminere debent, ob quod eius opes
                                    maxime augeri possent, si qua regnandi libido eius invaderet
                                    animum, solum tamen adversus Christiani nominis hostes bella
                                    gerit, quanquam nonnunquam, semel videlicet et iterum, cum
                                    Christianis virtuti eius invidentibus ideoque vitae eius
                                    insidias parantibus manus cum illorum maximo detrimento
                                    conseruit.</s>
                                <s n="61">Vir profecto, qui inter Germanos et Dacos Pannoniosque et
                                    Misios ac <app>
                                        <lem wit="#KK">ceteras</lem>
                                        <rdg wit="#P">caeteras</rdg>
                                    </app> omnes nationes, quae his proximas tenent provincias,
                                    solus pene est ad rei bellicae munera natus, ad pericula
                                    subeunda impavidus, animi eius magnitudo pene immensa, consilio
                                    nemini secundus, solertia, quae virtus in ducibus maxime laudari
                                    solet, nemo est, qui par ei iudicetur, laborum in eo mira
                                    patientia, algoris, famis, sitis, vigiliarum incredibilis
                                    tolerantia, et licet virtus nomenque suum terrori semper fuerit
                                    hostibus, celeritas tamen, qua semper in rebus gerendis utitur,
                                    Amoracto Turcarum tyranno est et formidini et admirationi.</s>
                                <s n="62">Princeps it in praelium, eo confecto postremus
                                    excidit.</s>
                                <s n="63">Magnitudini animi eius respondet corporis robur, quamvis
                                    mediocri sit statura, capitis magnitudine, quae tamen nulli ipsi
                                    corpori est deformitati, prae se fert fortissimi viri
                                    prudentiam; est rubricante colore, sufflavo capillo, vultu
                                    ilari, nisi quom tristicia afficitur.</s>
                                <s n="64">Irascitur quidem aliquando in suos, sed cito redit in
                                    gratiam, ad incendendos militum vel ad arma capienda vel ad rem
                                    gerendam animos nihil sua oratione vehementius nihilque
                                    efficacius; dum <app>
                                        <lem wit="#KK">proelium</lem>
                                        <rdg wit="#P">prelium</rdg>
                                    </app> committitur, et boni militis et fortis ducis officio
                                    utitur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="65">His atque aliis multis praeditus virtutibus saepe cum
                                    Turcis pugnans insigni eos clade fugavit, septies illos fudit
                                    duce vel Amoracto vel Mahammecto illius filio, qui illi in
                                    regnum successit, bis ipsum illi profligavere, eo duce perhibent
                                    fuisse a nostris caesa diversis tamen temporibus Turcarum supra
                                    centum et octoginta milia.</s>
                                <s n="66">Si in praelio, de quo modo memini, rem Vladislaus eius
                                    consilio gessisset, nequaquam ipse vitam fortasse amisisset, rei
                                    vero <app>
                                        <lem wit="#KK">publicae</lem>
                                        <rdg wit="#P">publice</rdg>
                                    </app> Christianae consultum longe melius fuisset.</s>
                                <s n="67">Sed paucis ostendendum est, quo adducti consilio ipsius
                                    parentes ex Valacchia in Hungariam transmigravere.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s n="68">Insula, de qua supra mentionem habui, haud procul abest a
                                    Turcarum imperii finibus, saepe igitur evenit, ut ea gens
                                    insulam ipsam infestis armis invaserit, omnisque generis praedam
                                    inde retulerit, quocirca Ioannis parens, licet esset domi
                                    potens, imparem tamen se Turcarum viribus animadvertens veritus
                                    est, ne etiam eveniret, ut insula ab illis expugnata ipse et sui
                                    omnes aut ad unum trucidarentur aut adducerentur in
                                    servitutem.</s>
                                <s n="69">Inde itaque exportata omni, quae ingens ei erat,
                                    supellectili sub rege Sigismundo petivit Hungariam, in qua
                                    regione existimavit se vivere posse tutius atque tranquillius,
                                    ibi coemptis aliquot villis atque castellis reliquum <app>
                                        <lem wit="#KK">vitae suae</lem>
                                        <rdg wit="#P">vite sue</rdg>
                                    </app> tempus pro dignitate <app>
                                        <lem wit="#KK">peregit</lem>
                                        <rdg wit="#P">peraegit</rdg>
                                    </app>, rex ipse, cui fuit incredibiliter charus, dedit ei
                                    oppidi Hunniaci imperium.</s>
                                <s n="70"><app>
                                        <lem wit="#KK">Suscepit</lem>
                                        <rdg wit="#P">Suscaepit</rdg>
                                    </app> illic ex uxore Ioannem, de quo est mihi nunc mentio,
                                    terribile belli nostro saeculo fulmen, qui animi magnitudine
                                    laudeque rerum gestarum a Corvinorum veterum, quorum sanguine
                                    ductum eum supra docuimus, gloria non modo non degeneravit, sed
                                    illorum etiam virtutem <app>
                                        <lem wit="#KK">coaequavit felicissime</lem>
                                        <rdg wit="#P">coequavit foelicissime</rdg>
                                    </app>.</s>
                                <s n="71"><app>
                                        <lem wit="#KK">Ceterum</lem>
                                        <rdg wit="#P">Coeterum</rdg>
                                    </app> cum sit mihi facta mentio aliquot Hungarorum regum
                                    ipsiusque Hungariae et Ioannis Corvini, hortatur locus, ut
                                    Hungariae gentis scribam historiam.</s>
                                <s n="72">Regio igitur, quam tenent, primum describenda est, deinde
                                    dicendum est, unde ei genti fuerit origo, atque ita me postea
                                    conferam ad texendam regum Hungarorum seriem ab Atila, qui
                                    primus in ea regione regnum regis nomine tenuit, ad hunc usque,
                                    qui hoc tempore regnat, pervenieturque paulatim ad alia fortia
                                    gesta mortemque Corvini Christianissimam.</s>
                                <s n="73">Ne autem sit fastidio legentibus rei narrandae prolixitas,
                                    non fuimus imo tantum contenti, sed duobus libris historiam
                                    omnem expediemus, libros autem ipsos, ut in plerisque ex
                                    superioribus fecimus, certis dividemus indicibus, quibus fiet
                                    rerum, quas narrabimus, noticia clarior atque facilior.</s>
                                
                            </p>
                            </lem>
                        <rdg wit="#B #Z #L1 #L2 #M #H"/>
                    </app>
                            <p>
                    <app>
                        <lem wit="#KK #P">
                            <s n="74">Satis huc usque, quantum visus est locus exigere, de Ioannis
                                Corvini patria, gente, virtutibus dixerim.</s>
                            <s n="75">Quom autem pervenero in mentionem eorum, <app>
                                    <lem wit="#KK">quae in</lem>
                                    <rdg wit="#P">que in</rdg>
                                </app> orbe obtigerunt anno salutis humanae M CCCC LVI., scribam,
                                quae gloriosissime gessit apud Belgradum contra Mahammectum Turcarum
                                imperatorem, cumque non multo post adeptam de eo hoste victoriam
                                occubuerit, ibidem ostendam, quam pie vita excesserit.<note
                                    type="critic" corresp="RKK">75 <hi rend="italic">Quom autem
                                        pervenero</hi> etc. Exemplar <persName>Annalium</persName>
                                    quod exstat, rebus hic memoratis caret, res apud Belgradum
                                    gestas aeque ac mortem Ioannis Hunyadi solum
                                        <title>Epithoma</title> enarrat.</note></s>
                        </lem>
                        <rdg wit="#B #Z #L1 #L2 #M #H"/>
                    </app>
                    <s n="76"><app>
                            <lem wit="#KK #P #L1 #L2 #M #H #B"><app>
                                    <lem wit="#KK #P #L1 #L2 #M #H">Quae</lem>
                                    <rdg wit="#B">Que</rdg>
                                </app> vero <app>
                                    <lem wit="#KK #B #L1 #L2 #M #H">eo libro</lem>
                                    <rdg wit="#P">in his duobus libris</rdg>
                                </app> traduntur, ex his delecta sunt <app>
                                    <lem wit="#KK #P #B #M #H">auctoribus</lem>
                                    <rdg wit="#L1 #L2">authoribus</rdg>
                                </app></lem>
                            <rdg wit="#Z">Authores, ex quibus haec delecta sunt</rdg>
                        </app>: <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">beato</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">beatus</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #H">Matheo</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">Matthaeus</rdg>
                            <rdg wit="#L1">Mattheo</rdg>
                            <rdg wit="#L2">Matthaeo</rdg>
                        </app> evangelista, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">beato</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">beatus</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#KK #P">Hieronymo</lem>
                            <rdg wit="#B">Iheronimo</rdg>
                            <rdg wit="#Z #M">Hieronimo</rdg>
                            <rdg wit="#L1 #L2 #H">Hieronimo</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">beato</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">beatus</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">Augustino</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">Augustinus</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">Caesariensi Eusebio</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">Eusebius Caesariensis</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">Herodoto</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">Herodotus</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">Aristotele</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">Aristoteles</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">Strabone</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">Strabo</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">Plinio</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">Plinius</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #H">Solino</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">Solinus</rdg>
                            <rdg wit="#L1 #L2">Solnio</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #H">Pomponio Mella</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">Pomponius Mela</rdg>
                            <rdg wit="#L2">Pomponio, Mella</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">ex</lem>
                            <rdg wit="#Z #M"/>
                        </app> vita beati Martini, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">ex</lem>
                            <rdg wit="#Z #M"/>
                        </app> vita <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">beati</lem>
                            <rdg wit="#Z #M"/>
                        </app> Leonis <app>
                            <lem wit="#KK #P #Z #L1 #L2 #M #H">papae</lem>
                            <rdg wit="#B">pape</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">ex</lem>
                            <rdg wit="#Z #M"/>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">gestis</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">gesta</rdg>
                        </app> Romanorum principum, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">ex</lem>
                            <rdg wit="#Z #M"/>
                        </app> vita <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">sanctarum</lem>
                            <rdg wit="#Z #M"/>
                        </app> undecim <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #Z #L1 #H">milium</lem>
                            <rdg wit="#L2 #M">millium</rdg>
                        </app> virginum, <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">ex</lem>
                            <rdg wit="#Z #M"/>
                        </app> vita beati Stephani <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">Hungarorum regis, ex</lem>
                            <rdg wit="#Z #M"/>
                        </app> vita <app>
                            <lem wit="#KK #P #Z #L2 #M #H">beatae</lem>
                            <rdg wit="#B #L1">beate</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#KK #P #L1 #L2 #M #H">Margaritae</lem>
                            <rdg wit="#B">Margarite</rdg>
                            <rdg wit="#Z">Margaretae</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #M #H">filiae <app>
                                    <lem wit="#KK #P #B #L2 #H">Beli</lem>
                                    <rdg wit="#L1">Belii</rdg>
                                    <rdg wit="#M">Belae</rdg>
                                </app>
                                <app>
                                    <lem wit="#KK #P">quarti</lem>
                                    <rdg wit="#B #L1 #M">IIII.</rdg>
                                    <rdg wit="#L2 #H">IV.</rdg>
                                </app>
                                <app>
                                    <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">regis <app>
                                            <lem wit="#KK #P #L1 #L2 #H">Hungariae</lem>
                                            <rdg wit="#B">Hungarie</rdg>
                                        </app>, ex historia</lem>
                                    <rdg wit="#M"/>
                                </app></lem>
                            <rdg wit="#Z"/>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#KK #B #L1 #L2 #H">Elinii</lem>
                            <rdg wit="#P">Elinii<note type="critic">P littera n in ras.</note></rdg>
                            <rdg wit="#Z #M">Elinius</rdg>
                        </app> de origine <app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H">barbararum</lem>
                            <rdg wit="#Z #M">barbarorum</rdg>
                        </app><app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H"> nationum post Constantinum, ex</lem>
                            <rdg wit="#Z #M"/>
                        </app> vita Caroli Magni<app>
                            <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #M #H"><app>
                                    <lem wit="#KK #P #B #L1 #L2 #H"> scripta ab <app>
                                            <lem wit="#KK #P #B #H">Angelo</lem>
                                            <rdg wit="#L1 #L2">Angelio</rdg>
                                        </app> Acciaiolo Florentino, ex quadam <app>
                                            <lem wit="#KK #P #L1 #L2 #H">papae</lem>
                                            <rdg wit="#B">pape</rdg>
                                        </app> Pii epistola, qua Viennam urbem descripsit</lem>
                                    <rdg wit="#M"/>
                                </app>, ex scriptore <app>
                                    <lem wit="#KK #P #H">Hungaricae</lem>
                                    <rdg wit="#B #L1 #L2 #M">Hungarice</rdg>
                                </app> historiae</lem>
                            <rdg wit="#Z"/>
                        </app>.<note type="critic" corresp="RKK">76 Matheus - recte: Lucas. -
                            Angelus Acciaiolus - recte: Donatus.</note></s>
                </p>
                            
                        
                        
                    
               
                
               
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
