<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Appendix I.</title>
                <author>
                    <persName>Ioannes de Accia</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                    <surname>Fellegi</surname>
                    <forename>Zsófia</forename>
                </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Tubay</surname>
                        <forename>Tiziano</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Bobák</surname>
                        <forename>Barbara</forename>
                    </persName>
                    
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName> DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref>
                    </orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">https://iti.btk.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                        >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:ransanus.tei.appendix.1</idno>
                <idno type="URL">/o:ransanus.tei.appendix.1</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum</title>
                <respStmt>
                    <resp>condita a</resp>
                    <persName>Ladislao Juhász</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>consilium editorium</resp>
                    <persName>Stephanus Borzsák</persName>
                    <persName>Ioannes Horváth</persName>
                    <persName>Tiberius Klaniczay</persName>
                    <persName>Ladislaus Mezei</persName>
                    <persName>Gabriel Székely</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>redigit</resp>
                    <persName>Antonius Pirnát</persName>
                </respStmt>
                
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro"><p>Auctor dedicationis Thomam Bakócz (1442–1521) Mathiae regi
                    fidelem, secretarium regium appellat, qui episcopus primum Iaurinensis, deinde
                    Agriensis, postea anno 1498 archiepiscopus Strigoniensis ordinatus, anno denique
                    1500 purpureo exornatus est. Vir opulentus se in bonarum artium studiosos
                    fautorem liberalem praebebat. Sacellum, quod basilicae Strigoniensi ipse
                    adiungendum curavit, artium in Hungaria renascentium praeclarum monumentum
                    habetur.</p><p>Nomen auctoris in codice <hi rend="bold">B</hi> erasum est, nunc tantum „Ioannes de A“ legi
                        potest, post quod locus litterarum nonnullarum vacat. Folium tamen positum
                        sub instrumentum, in quo textus palimpsestorum apparere solet, litteras
                        „ccia“ satis ad legendum ostendit. Ita videtur nomen auctori Ioannes de
                        Accia fuisse. Vir quidam huius nominis (Ioannes de Accia, Zacchia, Zechia,
                        de Zecchiis seu Uchrii) in provincia Sicula Ordinis Praedicatorum eo ipso
                        tempore versatur. Litterae Ordinis (<title>Registrum litterarum fr. Thomae
                            de Vio Caietani O. P. magistri Ordinis 1508–1513</title>. Ed. Albertus
                        de Meyer. Roma 1935. Monumenta Ordinis Fratrum Praedicatorum Historica. Vol.
                        XVII.) primum 19. Iunii 1508. eius mentionem faciunt, quando „magistri
                        Iohannis Uchrii magisterium approbatur“ (p. 201), postea 7. Iulii „magister
                        Iohannes Zechia declaratur promotus in magistrum“ (p. 202), quinque diebus
                        interiectis, i.e. 12. Iulii, „magistro Iohanni Zacchiae... data est licentia
                        revertendi ad propriam provinciam“ (p. 202), demum 10. Ianuarii 1513.
                        „magistro Iohanni de Accia Siculo conceditur, quod cum benedictione Ordinis
                        possit recipere episcopatum, gaudet gratiis Ordinis, potest nominare sibi
                        socium de Ordine clericum vel conversum praelatis tamen nominati non
                        contradicentibus, qui socius dum est in societate sua, potest cuicumque
                        nostri Ordinis sacerdoti confiteri et in defectu cuicumque alteri, qui,
                        quantum committi potest, possit eum absolvere a non reservatis ter in anno
                        et cum eo dispensare etc.“ (p. 214). Sed series episcoporum
                            (<title>Hierarchia catholica medii et recentioris aevi...</title>
                        Inchoavit Guilelmus van Gulk... absolvit Conradus Eubel... Ed. 2., quam
                        curavit Ludovicus Schmitz-Kallenberg. Vol. III. Monasterii 1923) nomen eius
                        non habet. (Vir quidam Ioannes de Vich nomine – similiter de Ordine
                        Praedicatorum – a 23. Iulii 1512. usque ad mortem anno 1526 factam
                        episcopatum Acerrensem gerebat; v. ibidem p. 93.) Praeter supra dicta sentt.
                        1. et 14. Appendicis I. eum Panormi natum, in monasterio S. Dominici eiusdem
                        urbis habitatum, professorem theologiae, affinem, pronepotem heredemque
                        Petri Ransani esse dicunt. Igitur cum Ransano sanguine coniunctus erat,
                        neque tamen proxima cognatione.</p><p>Heres proximus nepos Ransani, Petrus (Pietruzzo) Ransanus minor fuit. Is primum Paduam studiorum
                        causa petivit, deinde annis 1481/82 Florentiae theologiam audivit, tum anno
                        1491 Romae in collegio S. Palatii „ad legendum sententias“ inscriptus,
                        postremo 30. Maii 1492. magister factus est. Anno 1497 vicarius generalis O.
                        P. ordinatur, et hunc magistratum gerens 1499 Romae moratur. (V. Matteo
                        Angelo Coniglione: <title>La provincia domenicana di Sicilia. Notizie
                            storiche documentate</title>. Catania 1937. pp. 47, 177, 205; cf.
                        Innocentius Taurisano: <title>Hierarchia Ordinis Praedicatorum</title>. Pars
                        I. Ed. altera. Romae 1916. pp. 49, 96; Benedictus Maria Reichert:
                            <title>Acta capitulorum generalium Ordinis Praedicatorum</title>. Vol.
                        III. Romae 1900, 403.) Nunquam postea de eo audiri potest. Licencia Romae
                        18. Iulii 1481. data Ransano seniori nepotem suum heredem scribendi
                        facultatem facit: „Reverendus dominus Petrus Ranzanus de Panormo episcopus
                        Lucerinus recipitur ad suffragia Ordinis in vita et morte... et concendantur
                        sibi ad usum libri et alia, quae acquisivit in Ordine, et post eius mortem
                        potest, ut concendantur ad usum fratri Petro Ranzano nepoti suo, dummodo
                        cautum faciat conventum Panormitanum, quod praedicta non aliter“ etc. (v.
                        Coniglione: op. cit. p. 46). Ita fit, ut codex <hi rend="bold">B</hi> mortuo auctore in manus
                        primum Ransani iunioris, deinde ineunte saec. XVI. Ioannis de Accia incidit.
                        Hic eodem tempore ac Thomas Bakócz Romae commorabatur (v. sent. 21.).
                        Dedicatio his diebus, inter 26. Ianuarii 1512. et 6. Novembris 1513.
                        conscripta est. (Cf. Péter Kulcsár, in ephemeride: Magyar Könyvszemle,
                        l.c.)</p></note>
                
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <!--<msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <measure type="quantity" unit="folio"/>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height/>
                                        <width/>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <condition>
                                    <p/>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                <msDesc>-->
                <bibl>
                    <author>
                        <persName>
                            <surname>Petrus</surname>
                            <forename>Ransanus</forename>
                           <idno type="KOHA_AUTH">KOHA:169512</idno>
                            <idno type="url"
                                >http://biblio.digiphil.hu/cgi-bin/koha/opac-authoritiesdetail.pl?authid=96679</idno>
                            <idno type="VIAF">VIAF:95251869</idno>
                            <idno type="url">http://viaf.org/viaf/95251869</idno>
                        </persName>
                    </author>
                    <title>Epithoma rerum Hungararum</title>
                    <title type="sub">Id est annalium omnium temporum liber primus et sexagesimus</title>
                    <idno type="ISBN">ISBN:9630509946</idno>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Petrus</surname>
                            <forename>Kulcsár</forename>
                            <idno type="KOHA_AUTH">KOHA:</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date>1977</date>
                    <pubPlace>Budapest</pubPlace>
                    <publisher>Akadémiai Kiadó</publisher>
                </bibl>
                <listWit>
<witness xml:id="KK">Kritikai kiadás</witness>
 
                    <witness xml:id="B">Petri Ransani Siculi theologi atque historici, Lucerini
                        episcopi annalium omnium temporum liber primus et sexagesimus. Manoscritto
                        miniato su pergamena, nel patrimonio bibliografico della Biblioteca
                        Nazionale Széchényi di Budapest, sotto il n. Clmae 249. (foll. lr–7r)</witness>
                    <witness xml:id="M">Historiae Hungaricae fontes domestici. Vol. IV. Chronica
                        minora... Petri Ransani epitome rerum Hungaricarum. Recensuit... M.
                        Florianus. Auspiciis et sumptibus Academiae Scientiarum Hungaricae.
                        Budapestini 1885. (Quinque-Ecclesiis, typis Michaelis Taizs.) In
                        8°. (pp. 287–289)</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>ajánlás</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date from="1512" to="1513"/>
                <placeName>Romae <idno type="KOHA_GEO">KOHA_GEO:54046</idno></placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="title">Dedicatio ad Thomam Bakócz.</head>
                <p>
                    <s n="1">﻿Frater Ioannes de <app>
                            <lem wit="#KK">Accia</lem>
                            <rdg wit="#B"><note type="critic">ras.</note>ccia</rdg>
                            <rdg wit="#M">A</rdg>
                        </app> Siculus Panormita ordinis praedicatorum sacrae theologiae professor
                        reverendissimo in Christo patri et <app>
                            <lem wit="#KK #B">domino, domino</lem>
                            <rdg wit="#M">domino</rdg>
                        </app> Thomae archiepiscopo et principi Strigoniensi <app>
                            <lem wit="#KK #B">ac</lem>
                            <rdg wit="#M"/>
                        </app> sanctae Romanae ecclesiae tituli Sancti Martini in Montibus <app>
                            <lem wit="#KK #M">presbitero</lem>
                            <rdg wit="#B">praesbitero</rdg>
                        </app> cardinali dignissimo suppliciter se commendat.</s>
                </p>
                <app>
                    <lem wit="#KK #B">
                        <p>
                            <s n="2">Cogitanti mihi, reverendissime antistes, cuinam potissimum
                                Pannonum regum et principum interque hos Ioannis Corvini ac unius
                                nati illius regis Mathiae semper invicti Martia gesta, quibus terra
                                marique hostes ferro clavaque depugnans vicit, prostravit,
                                eliminavit, eatenus uti nulli iam reges, dum viveret, haberentur,
                                qui non eum aut optarent benivolum, aut iratumpaverent, tu unus ex
                                omnibus, quos Pannonia nostro hoc aevo produxit, et quia inter
                                primarios eiusce gentis proceres nulli secundus existis mea
                                sententia, appositissimus occurristi, cui (extra omnem
                                controversiam) iure meritoque dicarentur.<note type="critic"
                                    corresp="RKK">2 <hi rend="italic">unius nati illius regis
                                        Mathiae</hi> cf. sent. 3.: <hi rend="italic">una cum natis
                                        Ladislao atque Mathia</hi>; Index XXIX.1: <hi rend="italic"
                                        >Duos reliquit filios, Ladislaum et Mathiam</hi>.</note></s>
                            <s n="3">Cum enim multa et quidem maiestate et gloria inter haec
                                splendidissima habeantur potentissimae nationis illius in complures
                                populos patrata facinora, in Turcas tamen Christiani nominis
                                iuratissimos hostes, quod gentilicium ac <app>
                                    <lem wit="#KK">paene</lem>
                                    <rdg wit="#B">pene</rdg>
                                </app> nativum Pannonibus scimus, plurima reponuntur acerrima bella,
                                sed illud praecipuum celebratur ab omnibus, quod ad Belgradum
                                Ioannes Corvinus una cum natis Ladislao atque Mathia, multo licet
                                sanguine de Maumethe famatissimum toto terrarum orbe reportavit
                                    triumphum.<note type="critic" corresp="RKK">3 <hi rend="italic"
                                        >ad Belgradum Ioannes Corvinus</hi> etc. cf. Indices
                                    XXVI–XXVII.</note></s>
                            <s n="4">Cuius quidem Mathiae potentissimi ac semper invicti regis,
                                antequam sacris initiareris, victricia arma creberrime cum sis
                                prosecutus, non est, cui magis isthaec liquido constent habeatque in
                                numerato.</s>
                            <s n="5">Ei siquidem adversus Christianae fidei hostem ardentissimo
                                spiritu die noctuque <app>
                                    <lem wit="#KK">haerebas</lem>
                                    <rdg wit="#B">herebas</rdg>
                                </app>, tuaque humanarum divinarumque rerum omnifaria doctrina,
                                gravissimo consilio, prudentia exactissima ad complura et ea
                                gloriosiora splendidioraque invictum regem et ad quaeque maxima
                                natum dirigebas, hortabaris munera exequenda.</s>
                            <s n="6">Hinc autem omnes factum sciunt, ut sapientissimus rex tum de
                                virtute semper cum de se bene meritis amantissimus ac
                                munificentissimus retributor te sacris addictum in dies honestaret,
                                magis magisque variis dignitatum titulis muneribusque ornaret,
                                felici prorsus omine quin potius numine rex cordatissimus egerit,
                                uti videlicet, qui corporalibus antea armis proprio tuo sanguine
                                crucis Christi hostem ardentissime fueras insecutus, Iesu dei nostri
                                scholam ingressus non carnalibus iam tantum armis telisque munitus
                                sed validissimis invictissimisque spiritus machinis dextra <app>
                                    <lem wit="#KK">laevaque</lem>
                                    <rdg wit="#B">levaque</rdg>
                                </app> stipatus consertissimos spiritalium quoque nequitiarum cuneos
                                ne dum expugnare sed invertere, eliminare funditusque addisceres
                                    exterminare.<note type="critic" corresp="RKK">4–6 Cf. Index
                                    III.64–65.</note></s>
                            <s n="7">Arma siquidem nostra, Christianorum scilicet, ait Paulus, non
                                carnalia sed spiritualia sunt potentia deo, tametsi his quoque uti
                                haud inconvenit tum adversus infideles quosque, cum in rebelles
                                Christianos obstinatos praecipue.<note type="critic" corresp="RKK">7
                                    Cf. 2 Cor. 10.4: <hi rend="italic">Nam arma militiae nostrae non
                                        carnalia sunt, sed potentia deo</hi>.</note></s>
                            <s n="8">Sed ad rem.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s n="9">Sanctissimo itaque quodam iure id reposcentibus amplissimis
                                candidissimisque virtutibus tuis, a quibus vel tantisper et per
                                summa earum capita edicendis temperaverim ac professo gnatonicam <app>
                                    <lem wit="#KK">abhorrentes</lem>
                                    <rdg wit="#B">abhorrontes</rdg>
                                </app>, inter apostolici senatus cardineos postes ab olim collocatus
                                veluti singulare emicas, iubar rubro galero, clamide rubra ad hoc
                                insignitus, quatenus te ut alios inter omnes <app>
                                    <lem wit="#KK">dignitate et</lem>
                                    <rdg wit="#B">dignitate ei</rdg>
                                </app> gradu sublimiorem spectas, sic omnibus tanquam singulare
                                virtutis specimen et exemplar ad gloriosam Christi Iesu dei nostri
                                fidem fovendam extollendamque ac sponsae illius unicae unionem manu
                                tenendam defensendamque Romanam ecclesiam, dico, effundendumque
                                ipsum quoque sanguinem et animam, harum rerum gratia teneri te
                                primum crebrius pensites, id, quod omnes actus tui consilia monita
                                ac sanctissima prae se ferunt documenta, quae utinam iniqua haec
                                nostra (nequid dixerim, peius) admitterent tempora.</s>
                            <s n="10">Verum haec partius.</s>
                        </p>
                    </lem>
                    <rdg wit="#M"/>
                </app>
                <p><s n="11">Scripsit post <app>
                            <lem wit="#KK #B">quamplurima</lem>
                            <rdg wit="#M">plurima</rdg>
                        </app> suorum <app>
                            <lem wit="#KK #B">munimentorum</lem>
                            <rdg wit="#M">monumentorum</rdg>
                        </app> annaliumque haec quoque Petrus Ransanus Siculus <app>
                            <lem wit="#KK">Panormi natus</lem>
                            <rdg wit="#B">Panormo natus</rdg>
                            <rdg wit="#M">Panormitanus</rdg>
                        </app>, Lucerinus olim praesul, divi praedicatorum ordinis professor, cum
                        legatione ad illustrissimum Mathiam regem Pannonum pro Ferdinando magnae
                        Siciliae rege fungeretur, quod <app>
                            <lem wit="#KK #B">opus</lem>
                            <rdg wit="#M">operis</rdg>
                        </app> prioribus a se gravissime ac fidelissime scriptis annectens <app>
                            <lem wit="#KK #B">LXIm</lem>
                            <rdg wit="#M">LXI-um</rdg>
                        </app> Annalium omnium temporum nominari voluit.<note type="critic"
                            corresp="RKK">11 Cf. Dedicatoria 12–13, Index I.1.</note></s><s n="12"
                        >Ab initio autem gentis principum regumque illius ideo exorditus est, perque
                        triginta et septem indices opus distinxit, uti omnibus cuiusque principis ac
                        regis cuiusque temporis felicia minusque <app>
                            <lem wit="#KK #B">prospera</lem>
                            <rdg wit="#M">prospere</rdg>
                        </app> gesta in promptu essentque ad manum.</s><s n="13">Eum autem virum
                        sicut multiiugi doctrina ornatum sic multifaria et omnimoda historia ac
                        dulci quadam et <app>
                            <lem wit="#KK #B">(ut ita dixerim)</lem>
                            <rdg wit="#M">ut ita dixerim</rdg>
                        </app> nativa eloquentia lepidum ac bene tersum et, quod historiam
                        gratissimam reddit, nunquam effusum prolixius aut mancum <app>
                            <lem wit="#KK #B">decurtatumve</lem>
                            <rdg wit="#M">decurtatumque</rdg>
                        </app>, sed medio se quodam methodo emunctissime continentem tu inprimis,
                        pater reverendissime, nosti, quando homini pro tua humanitate fueris
                        amicissimus, dum circa eadem tempora divi Mathiae regiam coleretis,
                        isthaecque lepidissima eius Epitomata (sic enim et <app>
                            <lem wit="#KK #B">ipse illa</lem>
                            <rdg wit="#M">ipse ea</rdg>
                        </app> appellat) legenti cuilibet<app>
                            <lem wit="#KK #B"> prae se ferunt</lem>
                            <rdg wit="#M"/>
                        </app>.<note type="critic" corresp="RKK">13 <hi rend="italic">sic enim et
                                ipse illa appellat</hi> cf. Dedicatoria 11.</note></s><s n="14">Quae <app>
                            <lem wit="#KK #B">cum ab</lem>
                            <rdg wit="#M">cum iam</rdg>
                        </app> olim ad meas devenissent manus, utpote reverendi huius patris affinis
                        et pronepos, ut ipse Siculus patria, <app>
                            <lem wit="#KK #B">Panormi natus</lem>
                            <rdg wit="#M">Panormitanus</rdg>
                        </app>, eiusdem ordinis professor in eodemque <app>
                            <lem wit="#KK">coenobio</lem>
                            <rdg wit="#B #M">cenobio</rdg>
                        </app> praefatae religioni addictus interque theologos ut ille <app>
                            <lem wit="#KK #B">(imparibus licet meritis)</lem>
                            <rdg wit="#M">imparibus licet meritis</rdg>
                        </app> aggregatus multa sum saepissime meditatus, quid mihi de his
                        faciundum.</s><s n="15">Occurrebat autem <app>
                            <lem wit="#KK #B">(ut dixi)</lem>
                            <rdg wit="#M">ut dixi</rdg>
                        </app> nullus, cui dederentur eo sublato, cui inscripta fuerant, et ea
                        latere scelus rebar ingratitudinis atque ignaviae.</s><s n="16">Sicque in
                        varia agitatus animus suadebat, hortabatur, differebat, sed eo magis quod
                        imperfectum contemplabatur opus.</s><s n="17">Non enim habentur, quae
                        ultimus repromittit index, at id forsan ideo evenit, quod apud scriptorem,
                        cum reverendus hic pater diem obiit, ea tenebantur.<note type="critic"
                            corresp="RKK">17 Cf. Index indicum 38.</note></s><s n="18">Quae tamen
                        ultima regis Mathiae gesta propterea mihi facile fuisse suadeo, quia pacato
                        undequaque regno, rebus ad quietem deductis ipse gloriosus rex, dum ad
                        decorandum multiplici solertia regnum mentem appulit, e medio sublatus est,
                        non multoque post scriptor egregius benedictam efflavit animam.</s><s n="19"
                        >Operi vero quasi ipsum perfecturus pro eo haud manus apposui, quoniam earum
                        rerum nulla mihi certa cognitio, quae tamen unicuique historico necessaria
                        est.</s><s n="20">Videnne, pater amplissime, quo me mea haec adduxerit <app>
                            <lem wit="#KK #M">haesitatio</lem>
                            <rdg wit="#B">hesitatio</rdg>
                        </app>?</s><s n="21">Ad hoc certe, ut Romam veniens, qua gloriosa urbe
                        Corvina familia orta, ex qua divus ipse Mathias genus traxit, de quoque ac
                        eius genitore omnifariam famigerato splendidissima multa ac memoratu
                        dignissima inseruntur, tibi auctoris amicissimo, cui et non alteri cuipiam
                        divo Mathia sublato tamquam principi fortissimo, patrono pientissimo
                        patrique reverendissimo, si auctor ipse viveret, offerret, et librum et me
                        ipsum pariter dederem et offerrem.<note type="critic" corresp="RKK">21 <hi
                                rend="italic">Corvina familia orta</hi> etc. cf. Index I.66
                            etc.</note></s><s n="22">Suscipe ipsum igitur, pater reverendissime,
                        nobilissimis maxima sui parte, ut ab auctore scribi iussus est, <app>
                            <lem wit="#KK #B">carracteribus</lem>
                            <rdg wit="#M">caracteribus</rdg>
                        </app> exornatum.</s><s n="23">Tibi enim illum dono, una mecum offero et
                        dedico.</s><s n="24">Nunc primum autem latebras egressum tu, qui gentis
                        Pannonum decus es, iubar <app>
                            <lem wit="#KK #B">sydusque</lem>
                            <rdg wit="#M">sidusque</rdg>
                        </app> fulgidissimum, tuo, inquam, lumine illustra, eatenus ut omnibus in
                        posterum pateat ac velut Celtico protectus clipeo cunctus <app>
                            <lem wit="#KK #B">sese</lem>
                            <rdg wit="#M">se</rdg>
                        </app> intrepidum <app>
                            <lem wit="#KK #B">exhibeat</lem>
                            <rdg wit="#M">exhibeat<add type="insert"> etc</add><note type="critic">M
                                    textus desinit</note></rdg>
                        </app>.</s><app>
                        <lem wit="#KK #B">
                            <s n="25">At quamquam, reverendissime antistes, gravissimae ac complures
                                se offerant causae, quibus pro tua doctrina exactissima
                                eminentissimaque sapientia totus es ab ipsis (ut aiunt) unguiculis
                                deditus, inter ociandum tamen his ad horam applicuisse animum haud
                                aspernabere, praesertim cum et eloquentia polleas et historia
                                delecteris, et ista suopte natura sint talia, quae non mediocrem
                                animi afferant voluptatem.</s>
                            <s n="26">Sed ea cum legeris, mei quoque fidissimi servuli tui pro tua
                                in omnes clementia et humanitate sis memor, et opto et humillime
                                precor.</s>
                            <s n="27">Vale semper utroque homine felix, ecclesiae sanctae
                                splendidissimum sydus!</s>
                        </lem>
                        <rdg wit="#M"/>
                    </app></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
