<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Appendix IV.</title>
                <author>
                    <persName>Lucas Pécsi</persName>
                    <idno type="KOHA_AUTH">KOHA:137544</idno>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                    <surname>Fellegi</surname>
                    <forename>Zsófia</forename>
                </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Tubay</surname>
                        <forename>Tiziano</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Bobák</surname>
                        <forename>Barbara</forename>
                    </persName>
                    
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName> DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref>
                    </orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">https://iti.btk.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                        >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:ransanus.tei.appendix.4</idno>
                <idno type="URL">/o:ransanus.tei.appendix.4</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum</title>
                <respStmt>
                    <resp>condita a</resp>
                    <persName>Ladislao Juhász</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>consilium editorium</resp>
                    <persName>Stephanus Borzsák</persName>
                    <persName>Ioannes Horváth</persName>
                    <persName>Tiberius Klaniczay</persName>
                    <persName>Ladislaus Mezei</persName>
                    <persName>Gabriel Székely</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>redigit</resp>
                    <persName>Antonius Pirnát</persName>
                </respStmt>
                
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">Miklós Telegdi (Nicolaus Telegdinus, 1535–1586) anno 1579
                    episcopus Quinqueecclesiensis, simul administrator Strigoniensis est factus. Is
                    de litteratura Hungarica et de defensione ecclesiae catholicae contra
                    reformatores religionis optime meritus erat. Auctor dedicationis Lukács Pécsi
                    procurator capituli Strigoniensis, scriptor ecclesiasticus est, qui operibus
                    philologicis parum praestat. Scripta sua in officina typographica Tyrnaviensi
                    (Nagyszombat), quam ipse Telegdi fundaverat, in lucem prolata sunt.</note>
                
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <!--<msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <measure type="quantity" unit="folio"/>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height/>
                                        <width/>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <condition>
                                    <p/>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                <msDesc>-->
                <bibl>
                    <author>
                        <persName>
                            <surname>Petrus</surname>
                            <forename>Ransanus</forename>
                            <idno type="KOHA_AUTH">KOHA:169512</idno>
                            <idno type="url"
                                >http://biblio.digiphil.hu/cgi-bin/koha/opac-authoritiesdetail.pl?authid=96679</idno>
                            <idno type="VIAF">VIAF:95251869</idno>
                            <idno type="url">http://viaf.org/viaf/95251869</idno>
                        </persName>
                    </author>
                    <title>Epithoma rerum Hungararum</title>
                    <title type="sub">Id est annalium omnium temporum liber primus et sexagesimus</title>
                    <idno type="ISBN">ISBN:9630509946</idno>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Petrus</surname>
                            <forename>Kulcsár</forename>
                            <idno type="KOHA_AUTH">KOHA:</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date>1977</date>
                    <pubPlace>Budapest</pubPlace>
                    <publisher>Akadémiai Kiadó</publisher>
                </bibl>
                <listWit>
<witness xml:id="KK">Kritikai kiadás</witness>
                     <witness xml:id="L1">Epitome rerum Hungaricarum velut per indices descripta
                        auctore Petro Ransano apud Mathiam regem olim regis Neapolitani triennium
                        legato. Impressum Ternaviae elimatione et relectione Lucae Peechi Pannonii,
                        M. D. LXXXIX. Foll. 188 innum. In 8°, segnatura (:) in 4°. (foll. (:)2r–(:)3v)</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>ajánlás</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1579-03-03"/>
                <placeName>Ternaviae <idno type="KOHA_GEO">KOHA_GEO:44544</idno></placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="title">Lucas Pécsi: Dedicatio ad Nicolaum Telegdi</head>
                <p>﻿<s n="1">Reverendissimo domino, domino Nicolao Telegdino electo episcopo
                        Quinqueeclesiensi, administratori in spiritualibus archiepiscopatus
                        Strigoniensis etc., sacrae caesareae et regiae maiestatis consiliario etc.
                        Lucas Peechi Pannonius salutem plurimam dicit.
                </s></p><p><s n="2">Recte quidem, reverendissime domine, Antonius apud Ciceronem historiam suis laudibus
                        exornans eamque magistram vitae nominans scriptores illius amplissima
                        profluentique laude donavit, ii enim sunt, qui praeterita tenent accuratius,
                        praesentia notant solertius, futura praevident perspicatius, ii sunt, qui
                        excultis ac illustribus literis res inventas consignant, veritatem
                        ostentant, quae nuda proferri amat, nuda videri desiderat et peregrinis
                        facundiae pigmentis fucata corrumpitur.<note type="critic" corresp="RKK">2
                                <hi rend="italic">Antonius apud Ciceronem</hi> cf. Cicero: De
                            oratore 2.9: „Historia vero testis temporum, lux veritatis, vita
                            memoriae, magistra vitae, nuntia vetustatis qua voce alia nisi oratoria
                            immortalitati commendatur?“</note></s><s n="3">Magna profecto gratia
                        rerum gestarum scriptoribus habenda, qui suo studio effecerunt, ut cognitis
                        rebus praeteritis, quid in vita hominum laudetur aut vituperetur, quid
                        probetur aut offendat, tanquam in speculo mundissimo intueremur.</s><s n="4">In quorum numero Petrus Ransanus vir sane magna authoritate rerumque peritia insignis non
                        ultimas meo iudicio tenet partes, qui res Hungaricas sapienter, iuste, pie,
                        fortiter moderateque gestas splendida et illustri oratione perstrinxit,
                        nihil enim rebus Hungaricis vel detraxit vel addidit copiosius, sed brevi
                        simplicique oratione eas (intra veritatis cancellos persistens)
                            comprehendit.<note type="critic" corresp="RKK">4 <hi rend="italic">vel
                                detraxit vel addidit</hi> etc. cf. Appendix I.13.</note></s><s n="5">Non desunt quamplurimi, qui eius animi dotes maximis ornaverint laudibus, Antonius certe
                        Bonfinius vir stili gravitate rerumque experientia suorum temporum
                        excellentissimus Mathiae regis funebres pompas descripturus sic ait: Petro
                        Lucerino doctissimo et oratori Neapolitano datum laudandi regis negotium, is
                        de laudibus et gestis eius sat ornatam et copiosam habuit orationem
                            etc.<note type="critic" corresp="RKK">5 <hi rend="italic">Bonfinius...
                                sic ait</hi> = Antonius de Bonfinis: <title>Rerum Ungaricarum
                                decades</title>, ed. cit., Decas IV., liber 8., sent. 242: „Inter
                            sacrificandum Petro episcopo Lucerino viro doctissimo et oratori
                            Neapolitano datum laudandi regis est negotium. Is de laudibus et gestis
                            eius sat ornatam et copiosam habuit orationem et multis (annuente senatu
                            cunctisque pontificibus) iam rationibus ostendit Mathiam regem
                            Christiane rei publice assertorem, principem invictissimum et de Romana
                            semper ecclesia optime meritum iure inter divos esse referendum“ etc.
                            Similiter apud Tuberonem: „Absoluta re divina episcopus Noceranus, qui
                            nomine Ferdinandi regis Neapolitani orator ad Matthiam aliquot ante
                            mensibus venerat, vir non ineruditus, pauca admodum in regis funere
                            verba fecit, magisque ritum funeris ea oratione servavit, quam quidquam
                            dignum illo rege disseruit propterea, quod omni paene laudatione omissa
                            tantummodo de eius exitu locutus est affirmans nullum genus mortis,
                            quantum- cunque id horrendum eveniat, hominem fato functum infelicem
                            reddere, quem praeterita satis commendet vita. Atque haec oratio eo
                            pertinere visa est, ne scilicet regi dedecori tribueretur, quod usu
                            linguae luminumque amisso morientis officium Christiani pro palam obire
                            nequiverit.“ (Schwandtnerus SRH II. 117.)</note></s><s n="6">Proinde non
                        est opus, ut ego illis commemorandis tempus teram, dolendum profecto
                        fuisset, si tanti viri tam fructuosam historiam interire contigisset, quam
                        ipse posteritati relinquere non recusavit.</s><s n="7">Non inficior autem ante plures annos virorum doctorum studio ac opera in lucem venisse nec
                        sine fructu quidem, verum ubi animadverterem exemplaria iam tempore contrita
                        ac consumpta esse, typis tua fretus benevolentia denuo eam tradere non
                            dubitavi.<note type="critic" corresp="RKK">7 <hi rend="italic">ante
                                plures annos... in lucem venisse</hi>: de editione a Sambuco facta
                                (<hi rend="bold">Z</hi>) agitur.</note></s><s n="8">Idque eo libentius feci, quod manu scriptum exemplar ex Sigismundi Tordae biblioteca ad
                        manus mihi venisset, unde indicem primum operis, qui priori aeditioni
                        deerat, nostrae huic adiungere potui, appendicem quoque adieci non, ut hanc
                        aeditionem ea fulcirem, sed ut historiam consummarem.<note type="critic"
                            corresp="RKK">8 <hi rend="italic">ex Sigismundi Tordae biblioteca</hi>:
                            Sigismundus Torda de Gyalu officio in camera regia fungebatur,
                            disciplinae Melanchthonis alumnus fuit, cuius nutu Orestem Euripidis in
                            Latinum convertit (Basileae 1551). Anno 1569 mortuus est. – <hi
                                rend="italic">appendicem quoque adieci</hi>: v. descriptionem
                            editionis <hi rend="bold">L</hi> in nostra Praefatione.</note></s><s n="9">Quid vero sim consecutus, aliorum iudicio
                        lubens permitto, in quibus unus tu, patrone amplissime, es mihi instar
                        omnium, tuus amor et benevolentia fructus erit uberrimus.</s><s n="10">Si enim ab eo tempore, quo me primum ad studia bonarum artium lautissimo apparatu
                        incitasti, tibi omnia, quae a me proficiscerentur, me debere statui, quanto
                        amplior nunc ea voluntas in me esse debet, quando principum amore in
                        altissimo dignitatis gradu positus ecclesiae tranquillitati bene consulere
                        ac praesidere incipis.<note type="critic" corresp="RKK">10 <hi rend="italic"
                                >in altissimo dignitatis gradu</hi>: archiepiscopatus Strigoniensis
                            inter Hungaros pro summa dignitate ecclesiastica habetur.</note></s><s n="11">Huius animi testem Ransanum
                        hoc tempore mitto et in tuo nomine digne apparere iubeo.</s><s n="12">Deus
                        det dignos tua authoritate progressus et firma ponat officii incaepti
                        fundamenta, ut quemadmodum saeculo infoelicissimo gubernacula fidei
                        assumpsisti, ita etiam ferventius vineam domini tueare.</s><s n="13">Vale,
                        patrone inprimis gratiosissime!</s><s n="14">Ternaviae 5. Nonas Maii M.D.
                            LXXIX.</s></p>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
